%@Titre:Calédonie Nov 2011
On a relevé le nombre de médailles gagnées par les sportifs calédoniens lors des Jeux du Pacifique. 
Voici les résultats regroupés à l'aide d'un tableur (voir page suivante) :
\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{||c|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}|}\hline\hline
		&A &B &C &D&E\\ \hline 
1		&Années des Jeux du Pacifique&Nombres de médailles d'or &Nombre de médailles d'argent&
Nombre de médailles de bronze &Total \\ \hline%
2		&1963	& 7 &9 &11 	&27\\ \hline% 
3		&1966 	&39 &30 &30 &99\\ \hline% 
4		&1969 	&36 &20 &21 &77\\ \hline% 
5		&1971 &33 &32 &27 &92 \\ \hline%
6		&1975 	&37 &31 &34 &102\\ \hline% 
7 		&1979 	&33 &43 &26 &102\\ \hline% 
8 		&1983 	&24 &20 &19 &63\\ \hline% 
9		&1987 	&82 &48 &38 &168\\ \hline% 
10 		&1991 	&29 &29 &27 &85\\ \hline%
11 		&1995 	&82 &57 &43 &182\\ \hline% 
12 		&1999 	&73 &55 &44 &172\\ \hline% 
13 		&2003 	&93 &73 &74 &240\\ \hline% 
14 		&2007 	&90 &69 &68 &227\\ \hline% 
15&&&&&\\ \hline% 
16& Total: &658 &516 &462 &\num{1636}\\ \hline% 
17&&&&&\\ \hline% 
18& Moyennes : 	&51 &40 &36 &126\\ \hline\hline%
\end{tabularx}

\medskip
\begin{enumerate}
\item Pour obtenir le nombre 27 dans la cellule E2, on a écrit la formule suivante: =SOMME(B2:D2). Quelle formule a-t-on écrite en B16 pour obtenir 658 ? 
\item Quelle formule a-t-on écrite en B18 pour calculer la moyenne des médailles d'or obtenues sur ces 13 années ?
\end{enumerate}